\paragraph{Dia 18 de maio 2022}
Delille:\\
Querido diario esta semana foi terrivel em termos de projeto integrador.\\
Um total de 6 mails e 10 horas foram gastos a lutar contra o programa para descobrirmos todo o tipo de coisas graves. Para começar ainda nem sequer temos a certeza de se o wing loading é calculado tendo em conta a cauda. isto é preocupante pq o design é tandem wing e por isso provavelmente estamos a trabalhar com o doubro da carga alar que deviamos. Em segundo lugar foi preciso eu ter uma aula de NCVA para perceber as equacoes dos rotores e chegar a valores razoaveis pq as it turns out nós estavamos a usar rotores completamente oversized e como nao temos noções nenhumas de como tubeiras convergentes funcionam para propulsão eletrica (nem os professores, o que dá bue jeito obviamente) não conseguimos fazer um design que usasse 20 motores dentro de ductos como o lillium jet. A intenção do lillium era boa mas a execução é impossivel com o que conhecemos, por isso voltamos ao design de 8 rotores q fazem tilt.\\

Outro problema é que ainda nao percebemos como funcionam as transições de um modo para o outro, isto vem de termos descoberto que tinhamos um constraint ENORME por causa de um hold de 30 segundos que achavamos que estava a ser feito em quase vertical mas turned out que o constraint estava a ir para o voo horizontal e isso estava a restringir imenso as cenas. Para resolver isto tiramos simplesmente a search phase pq o programa nao acredita que um helicoptero possa usar combustivel (gostava de ver um helicoptero eletrico tho, ja que o prof disse que so havia equacoes para eletricos).\\

Dito isto. TENHO QUESTOES
\begin{itemize}
    \item porque e que o hold da um constraint tao grande
    \item se fizermos uma transicao o valor do angulo e usado para os coisos seguintes?
    \item como e que fazemos a tandem wing ter sida em conta para o wing loading disto?
    \item quais sao as formulas analiticas para aproximar a mf de fuel a mao?
    \item idem aspas mas para os variadissimos constraints
    
\end{itemize}